［懶人包必睇！！] 我係一位社會學教授 對今次運動有野想講

又係我上次凌晨po好似推唔係好郁去文

<保文明運動>終極懶人包 作者：一名社會學教授 J.

相關文章：
停止文明倒退 - 公義香港 時代革新

停止文明倒退(2) - 寫在終極攬炒前 (抱歉打錯很多字)

總綱領: 停止香港文明倒退

首先，這個終極目的，是任何政見人士都可以支持的，即全香港所有人，示威者、警察、政府甚至中央都不會反對，因為它可以在一國兩制的框架下進行。

保甚麼：法治與自由

兩個多月來的抗爭運動，由初期的反送中，到後來的警權問題，都是為了防止法治與自由的崩壞。整場社運，都是在保護香港文明及核心價值。所以都屬於保文明運動。

運動的角力場所：本土所有街區；本地及國際媒體；議會內外。

運動成敗的關鍵：香港能否全面進入公民社會；對政府施政能否一直保持高強度監察；民意；智力；Soft Power。

運動是曠日持久的，由今天到2047。不是now or never，而是now and ever。

問題一：示威方與政府會和解嗎?

沒有人喜歡爭戰，但現在和解(reconciliation)是沒有可能出現的。原子彈已經爆開，每一個香港人都受到幅射感染。奧巴馬2016年出訪廣島，投擲原子彈這筆賬才達成終極reconciliation. 七十多年呀? 要受害的、相關的人差不多死光了，下一代才能和解。多悲哀!

香港人和解之路亦將會很漫長。部份青年人對政府的不信任、對警察的仇恨，恐怕也是終身的。只要衝突越持久，仇恨越深，和解便越需時。

問題二：示威方與政府會攬炒嗎?

攬炒的意涵包括經濟崩壞、出解放軍、在香港實施全國性法律等。是否攬炒，要看誰人願意、誰有能力。攬炒乎合保文明運動目標嗎? 應該不。香港的經齊崩壞，骨牌效應有多遠? 或許香港死了對中央傷不及皮毛，或許可以槓桿到世界大戰，但沒有人可以準確預測。然而攬炒後的經濟、政治、社會狀況轉差，社會整體福祉大幅下滑是可以確定的。

因此，香港大部份既得利益者(即前文提及的Command Class)，是不會願意見到攬炒。而Obey Class (包括青年人)，雖不願意，但不會介意攬炒，因為他們根本一無所有。加上他們不怕被污名、不怕受傷、不怕犧牲。會否攬炒，主導權其實在示威方。 既得利益者想保護自身利益，只能想辦法"勸喻"示威方。武力與恐嚇是治標不治本，而且兩個多月來已證明這種"勸喻"方式亦有反效果。Command Class 要保住香港，便要迫政府釋出善意。作為教育工作者多年，深知道現在的年青人只能"氹"，不能"凶"的。有子女的香港人應該都明白。

問題三：示威方停止街頭衝突，那便等於認輸? 社運再次失敗，成為雨傘運動2.0?

停止街頭衝突，不代表不遊行示威，不代表認輸，只是將手段轉移。這次社運出現了思維與科技的革新，亦觸及國際媒體關注。最重要的是達成公民覺醒，這是雨傘運動當時沒有的。所以今時不同往日，只要民意在，be water，不斷革新思維，保文明運動，街頭衝突非必要或充分。公民已覺醒，不用時刻戀戰街頭。

今天運動的失焦是因為所有手段都不能迫政府回應，甚至遭受不斷升級的暴力及恐嚇，導致兩個流失民意的結果：1. 仇恨情緒被利用煽動，被媒體捕捉，被對方抺黑；2.示威升級，要被迫傷害無辜者利益去迫政府回應。情緒可以控制，但道德兩難是一個逃不出的死局， 可避則避。普羅大眾支持示威者，呼籲"停一停，想一想"。老實說是停不了的，但思想是必需。要不斷思考手段是否單一、是否可行、是否道德，是否能達到目的。保文明運動去到2047，雖然停不了，但速度可以慢下來的。 急勁衝鋒兩個月，整個社會都很累。

問題四：今後我們如何生活下去?

第一，如前文所說，高強度監察政府施政。有讀者會嗤之以鼻，說政府一向都不理會，監察無用、選戰無用。抱著這種無用論，然後再說示威無用、衝都無用。我們只能抱著希望，卻不是無中生有。進入了全面的公民社會，政府施政便不容易偷偷摸摸，因為每處都是公民，那裏安裝了甚麼都立即會被發現；政客亦不敢在直播面前向全港巿民大放厥詞(一人例外)；有甚麼政策會導致文明倒退，便來一個和理非二百萬國際級遊行。《逃犯條例》修訂案已經「壽終正寢」，信用監察系統也已宣稱不會實行。保文明運動沒有失敗，只是開始。

第二，日本有一本著名的「防災手冊」，為了防範地震等災害。香港警察也有防暴手冊，那不等於香港有暴民。同理，香港公民今後也要製作一本「防暴手冊」。預防暴政出現，不等於有暴政。第一章是公民理論、然後是法律知識、之後是資訊科技、醫療、心理輔導、自衛術等等。今後的香港，擁有這些知識，才能自救救人。

第三，大家都要上梁山、或入挪亞方舟。香港的撕裂，做成各方水火不容。越仇外，便越團結，這是群體心理學的定律。今後是人是鬼很容易判斷，只要打開話匣子一兩句便知道。政見不同，討論到最後，發現是根本價值觀上有差異。有子女離家出走、很多情侶分手。但是整場運動中，手足情卻是深了，一起經歷的情侶互愛更深。只要你找做你的梁山好漢，那種兄弟情將是前所未有，核爆也割不開的。警察都會稱兄道弟，示威者也手足相稱。梁山比喻好像要大家落草為寇，那麼找一隻挪亞方舟生活下去吧。即使世界洪水氾濫，方舟中生活也是安穩的。找屬於自己的共同體，互相扶持。

我是決定與我的學生、年青人共存亡的。大家呢?

818維園見！所有聽日去嘅人都同我入一入嚟！！

普教中！！！救下香港嘅下一代！！！！

818 維園見

聽日見迫爆港島

818

818 塞爆維園

推

聽日見！

推！！818見

pish

聽日維園見

推！！

有睇過之前嘅文章，今次一樣再推

push

推！
818維園見！

推 等多d 人睇到
同唔同意都黎睇下討論下啦

推完再推

818和平非暴力

[818和平]聽日和平理性 避免有鬼搞事

講開抗暴手冊就諗起呢本書 — 《暴政》

大概好多人已經意識到，誠品英文版賣斷市，中文版係暢銷書第一

Lm

818維園見

Push

好文要推上熱門

不能只有我看到

撞

聽日818遊行一定要Loop聖詩！

有冇包膠

但法律都係企佢地果邊 政府一直搬龍門咁樣有用咩 我反而覺得一直咁樣政府習慣左之後都一樣 各種dq 唔見選民登記之類